\chapter{Resumen}

El electroencefalograma (EEG) tiene muchas aplicaciones, entre las que
destaca su papel en el  diagnóstico de epilepsia. Interpretar a través
de  una inspección  visual  la señal  recogida es  una  tarea ardua  y
principalmente manual y por lo tanto sujeta a errores.

La automatización  de esta tarea no  es sin embargo sencilla,  pues en
este  tipo de  pruebas también  se registran  artefactos o  ruidos que
dificultan un análisis  automático. En este sentido,  nuevas líneas de
investigación  se  han  abierto  para encontrar  mecanismos  que  sean
robustos a este  tipo de ruido. Este proyecto  implementa un algoritmo
siguiendo un modelo  Bag-of-Words (BoW), que pretende  dar respuesta a
la necesidad de un mecanismo  eficiente para el diagnóstico automático
de  epilepsia.   El  algoritmo  descompone la  señal  EEG  usando  una
transformada wavelet.  Después,  se extrae un conjunto  de vectores de
características que resumen la información más importante de la señal.
Se obtiene un  histograma que caracteriza la señal de  los canales EEG
haciendo \emph{clustering} y  se clasifica con una  SVM, obteniendo un
modelo con el cual predecir nuevas muestras.

Este trabajo pretende además ofrecer  una solución completa, a modo de
prototipo  totalmente  funcional,  que   permita  llevar  a  cabo  esa
diagnosis   sin   tener   que   depender  de   costosos   equipos   de
electroencefalografía     y     personal     altamente     cualificado
(neurofisiólogos) que  interprete los resultados. Este  trabajo por lo
tanto abre una  vía alternativa para que países en  vías de desarrollo
no dependan de la falta de  equipamiento o personal entrenado para la
diagnosis de este tipo de enfermedad.


% Además, se ha buscado un algoritmo que funcione en entornos 
% no ideales, para lo que se ha contado con un equipo EEG de 
% propósito general y no profesional.

\chapter{Abstract}

Electroencephalograms (EEG) have numerous applications, among
which stand out epilepsy diagnosis.  The signal can be 
interpreted by visual inspection but this is tedious and mainly 
manual task hence error prone.

The  automatization of  this  task  is therefore  not  easy. EEG  also
records  artefacts or  noise  that made  more  difficult an  automatic
analysis. New research lines have been opened to find robust mechanics
to  this kind  of noise.  This  work implements  a Bag-of-Words  (BoW)
algorithm that hope satisfy necessity for automaic epilepsy diagnosis.
The  algorithm  decomposes  a  EEG  signals  using  wavelet  transform
analysis. From the decomposed signal, a feature vector set is computed
in which salient features of the  signal are captured. An histogram is
therefore  obtained by  clustering  these features  and  then used  to
compute a model using SVM. This modelis used to classify new signals.

This work is also intended to offer a holistic solution, in terms of a
comprehensive functional prototype that supports the diagnosis of this
illness without  having to depend on  expensive electroencephalography
equipment      and       high      qualified       health      workers
(neurophysiologist). Therefore, this work opens an alternative way for
developing  countries to  overcome  the the  absence  of equipment  or
workers that is  delaying or preventing epileptic  patients from being
correctly diagnosed.

